---
categories: JVM
tags: JAVA虚拟机
date: 2020-02-19 13:11:06
description: JVM是一个面试的高频，本文对JVM虚拟机探究，对底层的垃圾清理机制清晰的解释
---

# JVM探究

## jvm位置

![image-20200216130015418](1.png)

## jvm体系结构

![image-20200216132631504](2.png)

## 类装载器（类加载器）

作用：加载Class文件

返回加载器就可以用this.getClass().getClassLoad();

JVM中的类的加载器主要有三种:启动类加载器，拓展类加载器，应用类加载器。       

**启动类（根）加载器**(Bootstrap classLoader):又称为引导类加载器，由C++编写，无法通过程序得到。主要负责加载JAVA中的一些核心类库，主要是位于<JAVA_HOME>/lib/rt.jar中。      

**拓展类加载器**(ExtClassLoader):主要加载JAVA中的一些拓展类，位于<JAVA_HOME>/lib/ext中,是启动类加载器的子类。       

**应用类加载器**(AppClassLoader):又称为系统类加载器,主要用于加载CLASSPATH路径下我们自己写的类，是拓展类加载器的子类。

## 双亲委派机制

1. 类加载器收到类加载的请求
2. 最底层类加载器会检查是否加载过当前类，如果没有会将这个请求一直向上委托检查是否加载过，直到启动类加载器（根加载器）
3. 启动类加载会检查是否能加载当前这个类，如果可以加载就使用当前加载器，否则就抛出异常，通知子类加载器进行加载
4. 重复步骤3，直到找到能加载当前类的加载器并加载，都找不到就可能报ClassNotFound错误

**他有什么作用**

1. 防止重复加载同一个`.class`。通过委托去向上面问一问，加载过了，就不用再加载一遍。保证数据安全。

2. 保证核心`.class`不能被篡改。通过委托方式，不会去篡改核心`.class`，即使篡改也不会去加载，即使加载也不会是同一个`.class`对象了。不同的加载器加载同一个`.class`也不是同一个`Class`对象。这样保证了`Class`执行安全。

## 沙箱安全机制

![image-20200216150056172](3.png)

## Native（本地方法栈专属）

凡是带了native关键字的方法，说明java的作用范围达不到了，会回去调用底层的c语言的库

会进入**本地方法栈**

本地方法栈会调用`本地方法接口`(JNI：Java Native Interface)，执行本地方法

JNI：扩展Java的使用，融合不同的编程语言为Java所用，最初是为了调用c、c++

他在内存区域中专门开辟了一块标记区域，即本地方法栈，登记 native 方法，会在最终执行的时候通过JNI加载本地方法库的方法

## PC寄存器

程序计数器：Program Counter Register

​	每个线程都有一个程序计数器，是线程私有的，就是一个指针，指方法区中的方法字节码（用来存储指像一条指令的地址，也即将要执行的指令代码），在执行引擎读取下一条指令，是一个非常小的内存空间，几乎可以忽略不计。

## 方法区

​	方法区是被所有线程共享，所有字段和方法字节码，以及一些特殊方法，如构造函数，接口代码也在此定义，简单说，所有定义的方法的信息都保存在该区域，此区属于共享区间;

​	**静态变量(static)，常量(final)，类信息(构造方法，接口定义)，运行时的常量池存在方法区中，但是实例变量存在堆内存中，和方法区无关**

运行时常量池：用于存放编译期生成的各种字面量和符号引用

## 栈

8大基本类型+对象的引用+实例的方法

对象的引用：User user=new User();  这个user就是对象的引用

实例的方法：`user.eat();`就是实例方法，要是User类中有个静态方法run()，那`User.run()；`就是类方法,与之相对应的就是实例变量和类变量

每当启动一个新线程的时候，java虚拟机都会为它分配一个java栈。java以栈帧为单位保存线程的运行状态。虚拟机只会对java栈执行两种操作：以栈帧为单位的压栈或者出栈。

每个线程包含一个栈区，栈中只保存基础数据类型的对象和自定义对象的引用(不是对象)，对象都存放在堆区中 。

每个栈中的数据(原始类型和对象引用)都是私有的，其他栈不能访问。 

栈分为3个部分：基本类型变量区、执行环境上下文、操作指令区(存放操作指令)。

## 三种JVM

- Sun公司 HotSpot  `Java HotSpot(TM) 64-Bit Server VM (build 25.144-b01, mixed mode)`
- BEA公司 JRockit
- IBM公司 J9VM

## 堆

一个JVM就一个堆内存，堆内存的大小是可以调节的

类加载器读取了类文件后，一般会把什么放在堆中？ 类，方法，常量，变量~，保存所有引用类型的真实对象。

堆内存中还细分三个区域：

- 新生区：伊甸园区（Eden Space），幸存0区，幸存1区，两个幸存者区会动态的交换位置
- 老年区
- 永久区：在jdk8之后被称为元空间

## 新生区、老年区

​	所有对象都在伊甸园区new出来，假设伊甸园区只能存10个对象，当new满了后，就会出现一次轻量极的垃圾回收（轻GC），有的对象可能还在引用，那么就会活下来，幸存者就会到幸存者0区，假如新生区都满了，那么就会触发一次重量级垃圾回收（重GC），对整个新生区进行一次清理，活下来的就会进入老年区，但当老年区也满的时候就会出现堆内存溢出错误（OOM：OutOfMemoryError：java heap space）

## 永久区

这个区域是常驻内存，用来存放JDK自带携带的Class对象，接口元数据，存储的是java运行的一些环境或类信息，这个区域不存在垃圾回收，关闭虚拟机就会释放这个区域的内存。

- jdk1.6之前：名字叫永久代，常量池在方法区
- jdk1.7        ：永久代，但慢慢退化，`去永久代`，常量池在堆中
- jdk1.8        ：无永久代，常量池在元空间

## 堆内存调优

~~~java
public class OomTest {
	public static void main(String[] args) {
		//返回虚拟机可以从系统挖的最大内存
		long maxMemory = Runtime.getRuntime().maxMemory();
		//返回jvm的已经挖来的总内存
		long totalMemory = Runtime.getRuntime().totalMemory();
		//返回已经挖来的内存里空闲的内存
		long freeMemory = Runtime.getRuntime().freeMemory();
		System.out.println("能挖的最大内存"+maxMemory+"字节，"+(maxMemory/(double)1024/1024)+"mb");
		System.out.println("已经挖来的内存"+totalMemory+"字节，"+(totalMemory/(double)1024/1024)+"mb");
		System.out.println("JVM空闲内存"+freeMemory+"字节，"+(freeMemory/(double)1024/1024)+"mb");
	
	}	
}
~~~

返回结果：

![image-20200216191443532](4.png)

默认情况下，分配的总内存为电脑的1/4，而初始化的内存：1/64

处理OOM异常：

1. 可以尝试扩大堆内存，通过手动调参，在Run --->Configrations里

   ![image-20200216192859893](5.png)

   `-Xms1024m -Xmx2048m`，可以加上`-XX:+PrintGCDetails`来打印堆内存分配情况

   ![image-20200216192930769](6.png)

2. 分析内存，看一下那个地方有问题（专业工具）

   - 能够看到代码第几行出错：内存快照分析工具，MAT（Eclipse早期集成的），**Jprofile**
   - Dubug：一行行代码分析（不推荐）

   Jprofiler作用：通过加参数`-XX:HeapDumpOnOutOfMemoryError`把dump文件放在项目src下，再通过该软件进行分析

   - 分析Dump内存文件，快速定位内存泄漏；
   - 获得堆中的数据
   - 获得大的对象.....



## GC

GC的作用区域只有堆和方法区，方法区本质也是堆

GC只对这个三个区域进行垃圾回收，大部分时候，回收的都是新生代

- 新生代(Eden)
- 幸存区（from，to）
- 老年区

GC两种种类：轻GC（普通的GC），重GC（全局GC）



**GC的题目：**

- JVM的内存模型和分区~详细到每个区放什么

- 堆里面的分区有哪些？Eden，from，to，老年区，永久区，说说他们的特点

- GC的算法有哪些，常见的有三种，标记清除法，标记压缩，复制算法，引用计数法，怎么用

- 轻GC和重GC分别在什么时候发生

**常用算法**

1. 引用计数法（现在很少用了）

   当在堆里创建对象后，会为每一个对象添加一个计数器，使用一次后加1，当进行一次轻GC时，会把计数0的或者少的给清理掉，因为计数器本身也有消耗，而且每次用都要去调，都是一种消耗，所以被抛弃掉了，很少用这种算法。

2. 复制算法（新生代常用算法）

   每次轻GC都会将伊甸园区活的对象随机移到一个幸存区，对于幸存区来说，谁空谁是to区，那么有对象的就就叫幸存区from，下次轻GC就会对Eden和from区进行扫描，然后幸存对象全部复制移动到to区，to区名字也因此变成from区，经过15（，由JVM参数-XX:MaxTenuringThreshold=15决定,15为默认值）次的轻GC，依然存活的对象就会移动到老年区

   缺点：始终有一个空白区给to区，浪费内存空间，假设对象100%存活（极端情况），进行复制时也是个高消耗

   优点：没有内存碎片

   所以复制算法最佳使用场景：对象存活度较低即新生区

3. 标记清除算法

   进行第一次扫描对象，对活着的对象进行标记，清除时再进行一次扫描对没有标记的对象进行清除，被清除后就会留下大量且位置乱七八糟的空白碎片，当存储时利用hash定位空白内存就会浪费时间

   缺点：两次扫描严重浪费时间，会产生内存碎片

   优点：不需要额外的空间

4. 标记压缩（对标记清除算法的优化）

   再次扫描，向一端移动存活对象，防止内存碎片产生，多了一个移动成本


## JMM

**JMM在另一份笔记JUC也有具体介绍**

Java内存模型(即Java Memory Model，简称JMM)本身是一种抽象的概念，并不真实存在

作用：缓存一致性协议，用于定义数据读写的规则

JMM定义了线程工作内存和主内存之间的抽象关系：线程之间的共享变量存储在主内存（Main Memory）中，在每个线程都有一个私有的本地内存（Local Memory）

![image-20200217155213415](7.png)

解决共享对象可见性这个问题：volatile

如上图每个工作内存都会出现不一样的a的值，当线程一完成对a的值修该，当这个线程结束，立马把a的值刷到主存中，这样其他线程就会拿到最新的值

JMM对这八种指令的使用，制定了如下规则：

- 不允许read和load、store和write操作之一单独出现。即使用了read必须load，使用了store必须write
- 不允许线程丢弃他最近的assign操作，即工作变量的数据改变了之后，必须告知主存，即volatile
- 不允许一个线程将没有assign的数据从工作内存同步回主内存
- 一个新的变量必须在主内存中诞生，不允许工作内存直接使用一个未被初始化的变量。就是怼变量实施use、store操作之前，必须经过assign和load操作
- 一个变量同一时间只有一个线程能对其进行lock。多次lock后，必须执行相同次数的unlock才能解锁
- 如果对一个变量进行lock操作，会清空所有工作内存中此变量的值，在执行引擎使用这个变量前，必须重新load或assign操作初始化变量的值

  - 如果一个变量没有被lock，就不能对其进行unlock操作。也不能unlock一个被其他线程锁住的变量
- 对一个变量进行unlock操作之前，必须把此变量同步回主内存

​    